% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% Liste des codes à inclure
\begin{filecontents*}{Exo13a}
racine = Noeud(18)
racine.insere_tout([12, 13, 15, 16, 19, 21, 32, 23])
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo32a}
DELETE FROM Train WHERE numT = 1241
DELETE FROM Reservation WHERE numT = 1241
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo34}
SELECT COUNT(*) FROM Reservation
WHERE nomClient = "Hopper" AND prenomClient = "Grace"
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo41b}
def tri_fusion(L):
    n = len(L)
    if n<=1:
        return L
    print(L)
    mg = moitie_gauche(L)
    md = moitie_droite(L)
    L1 = tri_fusion(mg)
    L2 = tri_fusion(md)
    return fusion(L1, L2)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo44}
def fusion(L1, L2):
    L = []
    n1 = len(L1)
    n2 = len(L2)
    i1 = 0
    i2 = 0
    while i1 < n1 or i2 < n2:
        if i1 >= n1:
            L.append(L2[i2])
            i2 = i2 + 1
        elif i2 >= n2:
            L.append(L1[i1])
            i1 = i1 + 1
        else:
            e1 = L1[i1]
            e2 = L2[i2]






    return L
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{}
\end{filecontents*}

% PREAMBULE
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{AEIF} 

\SujetBac{\textit{Bac NSI}}{\textbf{Métropole - mars 2021 - sujet 1}}{\textit{Session 2021}}{}{}{}
	

\newcommand{\Proc}[3]{\draw (#1,0) -- ++(#2,0) -- ++(0,0.75) -- ++(-#2,0) -- cycle; \draw ({#1+#2/2},0.375) node{#3};}	
\newcommand{\car}[2]{\draw[fill=black](#1,#2) -- ++(0.5,0) --++(0,0.5) -- ++(-0.5,0) -- cycle;}

\begin{document}

\title{\textbf{Métropole - mars 2021 - sujet 1}}
\date{}

\maketitle

\Exo{Arbre binaire de recherche et POO - 4 points}{Dans cet exercice, les arbres binaires de recherche ne peuvent pas comporter plusieurs fois la même clé. De plus, un arbre binaire de recherche limité à un n\oe ud a une hauteur de $0$.\\
On considère l’arbre binaire de recherche représenté ci-dessous (figure 1), où \texttt{val} représente un entier :
\begin{center}
\vspace{-0.3cm}\begin{figure}[h!]
\tikzstyle{n}=[circle,draw,minimum width=0.9cm]
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=6cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=3cm]
\tikzstyle{level 3}=[sibling distance=1.5cm]
\centering\begin{tikzpicture}[level distance=1.5cm]
\node[n]{$18$}
child{node[n]{$15$}
	child{node[n]{$13$}
		child{node[n]{$12$}}
		child{node{}edge from parent[color=white]}
		}
	child{node[n]{\texttt{val}}}
	}
child{node[n]{$23$}
		child{node[n]{$19$}
			child{node{}edge from parent[color=white]}
			child{node[n]{$21$}}
			}
		child{node[n]{$32$}}
	};
\end{tikzpicture}
\vspace{-0.25cm}\caption{}
\end{figure}
\end{center}
\begin{enumerate}
\vspace{-0.85cm}\item
\begin{enumerate}
\item Donner le nombre de feuilles de cet arbre et préciser leur valeur (étiquette).
\item Donner le sous arbre-gauche du n\oe ud $23$.
\item Donner la hauteur et la taille de l’arbre.
\item Donner les valeurs entières possibles de \texttt{val} pour cet arbre binaire de recherche.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\textit{On suppose dans la suite que \texttt{val} est égal à $16$.}
\begin{enumerate}[resume]
\item On rappelle qu’un parcours infixe depuis un n\oe ud consiste, dans l’ordre, à faire un parcours infixe sur le sous arbre-gauche, afficher le n\oe ud puis faire un parcours infixe sur le sous-arbre droit.
Dans le cas d’un parcours suffixe, on fait un parcours suffixe sur le sous-arbre gauche puis un parcours suffixe sur le sous-arbre droit, avant d’afficher le n\oe ud.
\begin{enumerate}
\item Donner les valeurs d’affichage des n\oe uds dans le cas du parcours infixe de l’arbre.
\item Donner les valeurs d’affichage des n\oe uds dans le cas du parcours suffixe de l’arbre.
\end{enumerate}
\item On considère la classe \texttt{Noeud} définie de la façon suivante en \texttt{Python} :
\begin{center}
\fbox{\begin{tikzpicture}[>=latex]
\draw (0,0) node[rectangle,text width=7cm] {\texttt{\textbf{\textcolor{red!60!black}{class}} Noeud():\\
\hspace{0.5cm}\textbf{\textcolor{red!60!black}{def}} \_\_init\_\_(self, v):\\
\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}self.ag = None\\
\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}self.ad = None\\
\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}self.v = v\\\ \\
\hspace{0.5cm}\textbf{\textcolor{red!60!black}{def}} insere(self, v):\\
\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}n = self\\
\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}est\_insere = False\\
\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}\textbf{\textcolor{red!60!black}{while not}} est\_insere :\\
\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}\textbf{\textcolor{red!60!black}{if}} v == n.v:\\
\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}est\_insere = True\\
\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}\textbf{\textcolor{red!60!black}{elif}} v < n.v:\\
\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}\textbf{\textcolor{red!60!black}{if}} n.ag != None:\\
\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}n = n.ag\\
\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}\textbf{\textcolor{red!60!black}{else}}:\\
\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}n.ag = Noeud(v)\\
\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}est\_insere = True\\
\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}\textbf{\textcolor{red!60!black}{else}}:\\
\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}\textbf{\textcolor{red!60!black}{if}} n.ad != None:\\
\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}n = n.ad\\
\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}\textbf{\textcolor{red!60!black}{else}}:\\
\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}n.ad = Noeud(v)\\
\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}est\_insere = True\\\ \\
\hspace{0.5cm}\textbf{\textcolor{red!60!black}{def}} insere\_tout(self, vals):\\
\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}\textbf{\textcolor{red!60!black}{for}} v \textbf{\textcolor{red!60!black}{in}} vals:\\
\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}self.insere(v)}};
\draw[decorate,decoration={brace,raise=0.15cm,amplitude=7pt}](2.5,1.2) -- (2.5,0.9); \draw (3.5,1.05) node {bloc 1};
\draw[decorate,decoration={brace,raise=0.15cm,amplitude=7pt}](2.5,0.3) -- (2.5,-1.6); \draw (3.5,-0.65) node {bloc 2};
\draw[decorate,decoration={brace,raise=0.15cm,amplitude=7pt}](2.5,-2.2) -- (2.5,-4.1); \draw (3.5,-3.15) node {bloc 3};
\end{tikzpicture}}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Représenter l’arbre construit suite à l’exécution de l’instruction suivante :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\InfoPseudoCode{racine = Noeud(18)\\
racine.insere\_tout([12, 13, 15, 16, 19, 21, 32, 23])}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] Ecrire les deux instructions permettant de construire l’arbre de la figure 1. On rappelle que le nombre \texttt{val} est égal à $16$.
\item[(c)] On considère l’arbre tel qu’il est présenté sur la figure 1. Déterminer l’ordre d’exécution des blocs (repérés de 1 à 3) suite à l’application de la méthode \texttt{insere(19)} au n\oe ud racine de cet arbre.
\end{enumerate}
\item Ecrire une méthode \texttt{recherche} qui prend en argument un entier \texttt{v} et renvoie la valeur \texttt{True} si cet entier est une étiquette de l’arbre et \texttt{False} sinon.
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Processus et opérateurs booléens - 4 points}{\ \\
\textbf{Partie A}\\
Cette partie est un questionnaire à choix multiples (QCM). Pour chacune des questions, une seule des quatre réponses est exacte. Le candidat indiquera sur
sa copie le numéro de la question et la lettre correspondant à la réponse exacte. Aucune justification n’est demandée. Une réponse fausse ou une absence de réponse n’enlève aucun point.
\begin{enumerate}
\item Parmi les commandes ci-dessous, laquelle permet d’afficher les processus en cours d’exécution ?
\begin{enumerate}
\item\texttt{dir}
\item\texttt{ps}
\item\texttt{man}
\item\texttt{ls}
\end{enumerate}
\item Quelle abréviation désigne l’identifiant d’un processus dans un système d’exploitation de type UNIX ?
\begin{enumerate}
\item PIX
\item SIG
\item PID
\item SID
\end{enumerate}
\item Comment s’appelle la gestion du partage du processeur entre différents processus ?
\begin{enumerate}
\item L'interblocage
\item L'ordonnancement
\item La planification
\item La priorisation
\end{enumerate}
\item Quelle commande permet d’interrompre un processus dans un système d’exploitation de type UNIX ?
\begin{enumerate}
\item\texttt{stop}
\item\texttt{interrupt}
\item\texttt{end}
\item\texttt{kill}
\end{enumerate}
\item[]
\end{enumerate}
\textbf{Partie B}
\begin{enumerate}
\item Un processeur choisit à chaque cycle d’exécution le processus qui doit être exécuté. Le tableau ci-dessous donne pour trois processus P1, P2 et P3 :
\itemizes{\item la durée d’exécution (en nombre de cycles),
\item l’instant d’arrivée sur le processeur (exprimé en nombre de cycles à partir de 0),
\item le numéro de priorité.}
Le numéro de priorité est d’autant plus petit que la priorité est grande. On suppose qu’à chaque instant, c’est le processus qui a le plus petit numéro de priorité qui est exécuté, ce qui peut provoquer la suspension d’un autre processus, lequel reprendra lorsqu’il sera le plus prioritaire.
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{4}{p{3.5cm}|}}
\hline
\rowcolor{LightGray}\centering\textbf{Processus}&\centering\textbf{Durée d'exécution}&\centering\textbf{Instant d'arrivée}&\centering\textbf{Numéro de priorité}
\tabularnewline\hline
\centering P1&\centering3&\centering3&\centering1
\tabularnewline\hline
\centering P2&\centering3&\centering2&\centering2
\tabularnewline\hline
\centering P3&\centering4&\centering0&\centering3
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
Reproduire le tableau ci-dessous sur la copie et indiquer dans chacune des cases le processus exécuté à chaque cycle.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex,x=1.5cm]
\Proc{0}{1}{P3}
\Proc{1}{1}{}
\Proc{2}{1}{}
\Proc{3}{1}{}
\Proc{4}{1}{}
\Proc{5}{1}{}
\Proc{6}{1}{}
\Proc{7}{1}{}
\Proc{8}{1}{}
\Proc{9}{1}{}
\draw (0,0) -- (10,0);
\foreach \x in {0,1,2,3,4,5,6,7,8,9,10}\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\newpage
\item On suppose maintenant que les trois processus précédents s’exécutent et utilisent une ou plusieurs ressources parmi R1, R2 et R3. Parmi les scénarios suivants, lequel provoque un interblocage ? Justifier.
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|l|}
\hline
\rowcolor{LightGray}\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Scénario 1}}
\tabularnewline\hline
P1 acquiert R1
\tabularnewline\hline
P2 acquiert R2
\tabularnewline\hline
P3 attend R1
\tabularnewline\hline
P2 libère R2
\tabularnewline\hline
P2 attend R1
\tabularnewline\hline
P1 libère R1
\tabularnewline\hline
\end{tabular}\qquad
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|l|}
\hline
\rowcolor{LightGray}\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Scénario 2}}
\tabularnewline\hline
P1 acquiert R1
\tabularnewline\hline
P2 acquiert R3
\tabularnewline\hline
P3 acquiert R2
\tabularnewline\hline
P1 attend R2
\tabularnewline\hline
P2 libère R3
\tabularnewline\hline
P3 attend R1
\tabularnewline\hline
\end{tabular}\qquad
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|l|}
\hline
\rowcolor{LightGray}\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Scénario 3}}
\tabularnewline\hline
P1 acquiert R1
\tabularnewline\hline
P2 acquiert R2
\tabularnewline\hline
P3 attend R2
\tabularnewline\hline
P1 attend R2
\tabularnewline\hline
P2 libère R2
\tabularnewline\hline
P3 acquiert R2
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\item[]
\end{enumerate}}
\textbf{Partie C}\\
\textit{Dans cette partie, pour une meilleure lisibilité, des espaces sont placées dans les écritures binaires des nombres. Il ne faut pas les prendre en compte dans les calculs.}\\\\
Pour chiffrer un message, une méthode, dite du masque jetable, consiste à le combiner avec une chaîne de caractères de longueur comparable. Une implémentation possible utilise l’opérateur \texttt{XOR} (ou exclusif) dont voici la table de vérité :
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{3}{p{1.5cm}|}}
\hline
\rowcolor{LightGray}\centering\textbf{\texttt{a}}&\centering\textbf{\texttt{b}}&\centering\textbf{\texttt{a XOR b}}
\tabularnewline\hline
\centering$0$&\centering$0$&\centering$0$
\tabularnewline\hline
\centering$0$&\centering$1$&\centering$1$
\tabularnewline\hline
\centering$1$&\centering$0$&\centering$1$
\tabularnewline\hline
\centering$1$&\centering$1$&\centering$0$
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
Dans la suite, les nombres écrits en binaire seront précédés du préfixe \texttt{0b}.
\begin{enumerate}
\item Pour chiffrer un message, on convertit chacun de ses caractères en binaire (à l’aide du format Unicode), et on réalise l’opération \texttt{XOR} bit à bit avec la clé. Après conversion en binaire, et avant que l’opération \texttt{XOR} bit à bit avec la clé n’ait été effectuée, Alice obtient le message suivant :
\begin{center}\texttt{m = 0b 0110 0011 0100 0110}\end{center}
\begin{enumerate}
\item Le message \texttt{m} correspond à deux caractères codés chacun sur $8$ bits : déterminer quels sont ces caractères. On fournit pour cela la table ci-dessous qui associe à l’écriture hexadécimale d’un octet le caractère correspondant (figure 2). Exemple de lecture : le caractère correspondant à l’octet codé $4A$ en hexadécimal est la lettre \texttt{J}.
\end{enumerate}
\begin{center}
\vspace{-0.5cm}\begin{figure}[h!]
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\centering\begin{tabular}{|*{17}{c|}}
\hline
&$0$&$1$&$2$&$3$&$4$&$5$&$6$&$7$&$8$&$9$&$A$&$B$&$C$&$D$&$E$&$F$
\tabularnewline\hline
$2$&\scriptsize{space}&\texttt{!}&\texttt{\dquote}&\texttt{\#}&\texttt{\$}&\texttt{\%}&\texttt{\&}&\texttt{\squote}&\texttt{(}&\texttt{)}&\texttt{*}&\texttt{+}&\texttt{,}&\texttt{-}&\texttt{.}&\texttt{/}
\tabularnewline\hline
$3$&\texttt{0}&\texttt{1}&\texttt{2}&\texttt{3}&\texttt{4}&\texttt{5}&\texttt{6}&\texttt{7}&\texttt{8}&\texttt{9}&\texttt{:}&\texttt{;}&\texttt{<}&\texttt{=}&\texttt{>}&\texttt{?}
\tabularnewline\hline
$4$&\verb+@+&\texttt{A}&\texttt{B}&\texttt{C}&\texttt{D}&\texttt{E}&\texttt{F}&\texttt{G}&\texttt{H}&\texttt{I}&\texttt{J}&\texttt{K}&\texttt{L}&\texttt{M}&\texttt{N}&\texttt{O}
\tabularnewline\hline
$5$&\texttt{P}&\texttt{Q}&\texttt{R}&\texttt{S}&\texttt{T}&\texttt{U}&\texttt{V}&\texttt{W}&\texttt{X}&\texttt{Y}&\texttt{Z}&\texttt{[}&\verb+\+&\texttt{]}&\texttt{\^}&\texttt{\_}
\tabularnewline\hline
$6$&\texttt{\`}&\texttt{a}&\texttt{b}&\texttt{c}&\texttt{d}&\texttt{e}&\texttt{f}&\texttt{g}&\texttt{h}&\texttt{i}&\texttt{j}&\texttt{k}&\texttt{l}&\texttt{m}&\texttt{n}&\texttt{0}
\tabularnewline\hline
$7$&\texttt{p}&\texttt{q}&\texttt{r}&\texttt{s}&\texttt{t}&\texttt{u}&\texttt{v}&\texttt{w}&\texttt{x}&\texttt{y}&\texttt{z}&\texttt{\{}&\texttt{|}&\texttt{\}}&\texttt{\~}&\scriptsize{DEL}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\caption{}
\end{figure}
\end{center}
\vspace{-1cm}\begin{enumerate}[resume]
\item Pour chiffrer le message d’Alice, on réalise l’opération \texttt{XOR} bit à bit avec la clé suivante :
\begin{center}\texttt{k = 0b 1110 1110 1111 0000}\end{center}
Donner l’écriture binaire du message obtenu.
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Dresser la table de vérité de l’expression booléenne \texttt{(a XOR b) XOR b}
\item Bob connaît la chaîne de caractères utilisée par Alice pour chiffrer le message. Quelle opération doit-il réaliser pour déchiffrer son message ?
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\newpage

\Exo{SQL - 4 points}{\ \\
L’énoncé de cet exercice utilise les mots du langage SQL suivants : \texttt{SELECT FROM}, \texttt{WHERE}, \texttt{JOIN ON}, \texttt{INSERT INTO VALUES}, \texttt{UPDATE}, \texttt{SET}, \texttt{DELETE}, \texttt{COUNT}, \texttt{AND} et \texttt{OR}.\\\\
Pour la gestion des réservations clients, on dispose d’une base de données nommée \og gare \fg\ dont le schéma relationnel est le suivant :
\itemizes{\item[]\texttt{Train (\underline{numT}, provenance, destination, horaireArrivee, horaireDepart)}
\item[]\texttt{Reservation (\underline{numR}, nomClient, prenomClient, prix, \#numT)}}
Les attributs soulignés sont des clés primaires. L’attribut précédé de \texttt{\#} est une clé étrangère.\\
La clé étrangère \texttt{Reservation.numT} fait référence à la clé primaire \texttt{Train.numT}.\\
Les attributs \texttt{horaireDepart} et \texttt{horaireArrivee} sont de type \texttt{TIME} et s’écrivent selon le format \texttt{hh:mm}, où \texttt{hh} représente les heures et \texttt{mm} les minutes.
\begin{enumerate}
\item Quel nom générique donne-t-on aux logiciels qui assurent, entre autres, la persistance des données, l’efficacité de traitement des requêtes et la sécurisation des accès pour les bases de données ?
\item
\begin{enumerate}
\item On considère les requêtes SQL suivantes :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo32a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]\begin{enumerate}\item[]
Sachant que le train n$^{\circ}$1241 a été enregistré dans la table \texttt{Train} et que des réservations pour ce train ont été enregistrées dans la table \texttt{Reservation}, expliquer pourquoi cette suite d’instructions renvoie une erreur.
\item[(b)] Citer un cas pour lequel l’insertion d’un enregistrement dans la table \texttt{Reservation} n’est pas possible.
\end{enumerate}
\item Ecrire des requêtes SQL correspondant à chacune des instructions suivantes :
\begin{enumerate}
\item Donner tous les numéros des trains dont la destination est \og Lyon\fg.
\item Ajouter une réservation n$^{\circ}$1307 de 33 \euro\ pour M. Alan Turing dans le train n$^{\circ}$654.
\item Suite à un changement, l’horaire d’arrivée du train n$^{\circ}$7869 est programmé à 08h11. Mettre à jour la base de données en conséquence.
\end{enumerate}
\item Que permet de déterminer la requête suivante ?
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo34}
\begin{enumerate}[resume]
\item Ecrire la requête qui renvoie les destinations et les prix des réservations effectuées par Grace Hopper.
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Tri fusion et \og diviser pour régner\fg\ - 4 points}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Quel est l’ordre de grandeur du coût, en nombre de comparaisons, de l’algorithme de tri fusion pour une liste de longueur $n$ ?
\item Citer le nom d’un autre algorithme de tri. Donner l’ordre de grandeur de son coût, en nombre de comparaisons, pour une liste de longueur $n$. Comparer ce coût à celui du tri fusion. Aucune justification n’est attendue.
\item[]
\end{enumerate}
\end{enumerate}
L’algorithme de tri fusion utilise deux fonctions \texttt{moitie\_gauche} et \texttt{moitie\_droite} qui prennent en argument une liste \texttt{L} et renvoient respectivement :
\itemizeb{\item la sous-liste de \texttt{L} formée des éléments d’indice strictement inférieur à \texttt{len(L)//2} ;
\item la sous-liste de \texttt{L} formée des éléments d’indice supérieur ou égal à \texttt{len(L)//2}.}
On rappelle que la syntaxe \texttt{a//b} désigne la division entière de \texttt{a} par \texttt{b}. Par exemple,
\begin{center}
\begin{tabular}{p{6.5cm}|p{6.5cm}}
\texttt{>>> L = [3, 5, 2, 7, 1, 9, 0]\newline
>>> moitie\_gauche(L)\newline
[3, 5, 2]\newline
>>> moitie\_droite(L)\newline
[7, 1, 9, 0]}
&
\texttt{>>> M = [4, 1, 11, 7]\newline
>>> moitie\_gauche(M)\newline
[4, 1]\newline
>>> moitie\_droite(M)\newline
[11, 7]}
\end{tabular}
\end{center}
L’algorithme utilise aussi une fonction \texttt{fusion} qui prend en argument deux listes triées \texttt{L1} et \texttt{L2} et renvoie une liste \texttt{L} triée et composée des éléments de \texttt{L1} et \texttt{L2}\\\\
\noindent On donne ci-dessous le code \texttt{Python} d’une fonction récursive \texttt{tri\_fusion} qui prend en
argument une liste \texttt{L} et renvoie une nouvelle liste triée formée des éléments de \texttt{L}.
\CodeInfo{Python}{Exo41b}
\begin{enumerate}[resume]
\item Donner la liste des affichages produits par l’appel \texttt{tri\_fusion([7, 4, 2, 1, 8, 5, 6, 3])}.
\end{enumerate}
On s’intéresse désormais à différentes fonctions appelées par \texttt{tri\_fusion}, à savoir \texttt{moitie\_droite} et \texttt{fusion}.
\begin{enumerate}[resume]
\item Ecrire la fonction \texttt{moitie\_droite}.
\item On donne ci-dessous une version incomplète de la fonction \texttt{fusion}.
\CodeInfoNum{Python}{Exo44}
Dans cette fonction, les entiers \texttt{i1} et \texttt{i2} représentent respectivement les indices des éléments des listes \texttt{L1} et \texttt{L2} que l’on souhaite comparer :
\itemizeb{\item Si aucun des deux indices n’est valide, la boucle \texttt{while} est interrompue ;
\item Si \texttt{i1} n’est plus un indice valide, on va ajouter à \texttt{L} les éléments de \texttt{L2} à partir de l’indice \texttt{i2} ;
\item Si \texttt{i2} n’est plus un indice valide, on va ajouter à \texttt{L} les éléments de \texttt{L1} à partir de l’indice \texttt{i1} ;
\item Sinon, le plus petit élément non encore traité est ajouté à \texttt{L} et on décale l’indice correspondant.}
Ecrire sur la copie les instructions manquantes des lignes \texttt{17} à \texttt{22} permettant d’insérer dans la liste \texttt{L} les éléments des listes \texttt{L1} et \texttt{L2} par ordre croissant.
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Routage - 4 points}{\ \\
On représente ci-dessous un réseau dans lequel R1, R2, R3, R4, R5 et R6 sont des routeurs. Le réseau local L1 est relié au routeur R1 et le réseau local L2 au routeur R6.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tikzstyle{R}=[ellipse,draw]
\tikzstyle{L}=[cloud,draw]
\node[R] (R1) at (0,0) {R1};
\node[R] (R3) at (4,2) {R3};
\node[R] (R2) at (4,-3.5) {R2};
\node[R] (R4) at (8,2) {R4};
\node[R] (R5) at (8,-2) {R5};
\node[R] (R6) at (12,-3.5) {R6};
\node[L] (L1) at (0,-4.5) {L1};
\node[L] (L2) at (16,-4.5) {L2};
\draw (L1) -- node[above,sloped]{\texttt{192.168.1.0.0/24}} (R1) -- node[above,sloped]{\texttt{112.44.65.0/24}} (R3) -- node[above,sloped]{\texttt{62.34.2.0/24}} (R4) -- node[above,sloped]{\texttt{94.23.122.0/24}} (R6) -- node[above,sloped]{\texttt{54.37.122.0/24}} (L2);
\draw (R1) -- node[above,sloped]{\texttt{86.154.10.0/24}} (R2) -- node[above,sloped]{\texttt{176.139.8.0/24}} (R3);
\draw (R2) -- node[above,sloped]{\texttt{212.194.171.0/24}} (R4) -- node[above,sloped]{\texttt{87.3.5.0/24}} (R5) -- node[above,sloped]{\texttt{218.32.15.0/24}} (R6);
\draw (R2) -- node[above,sloped]{\texttt{10.94.75.0/24}} (R5);
\draw (R2) -- node[above,sloped]{\texttt{37.49.236.0/24}} (R6);
\end{tikzpicture}
\end{center}
Dans cet exercice, les adresses IP sont composées de $4$ octets, soit $32$ bits. Elles sont notées \texttt{X1.X2.X3.X4}, où \texttt{X1}, \texttt{X2}, \texttt{X3} et \texttt{X4} sont les valeurs des $4$ octets, convertis en notation décimale.\\
La notation \texttt{X1.X2.X3.X4/n} signifie que les \texttt{n} premiers bits de poids forts de l’adresse IP représentent la partie \og réseau\fg, les bits suivants représentent la partie \og hôte\fg.\\
Toutes les adresses des hôtes connectés à un réseau local ont la même partie réseau et peuvent donc communiquer directement. L’adresse IP dont tous les bits de la partie \og hôte\fg\ sont à $0$ est appelée \og adresse du réseau\fg.\\
On donne également des extraits de la table de routage des routeurs R1 à R5 dans le tableau suivant :
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{4}{p{3.3cm}|}}
\hline
\rowcolor{LightGray}\centering\textbf{Routeur}&\centering\textbf{Réseau destinataire}&\centering\textbf{Passerelle}&\centering\textbf{Interface}
\tabularnewline\hline
\centering R1&\centering\texttt{54.37.122.0/24}&\centering\texttt{86.154.10.1/24}&\centering\texttt{86.154.10.56/24}
\tabularnewline\hline
\centering R2&\centering\texttt{54.37.122.0/24}&\centering\texttt{37.49.236.22/24}&\centering\texttt{37.49.236.23/24}
\tabularnewline\hline
\centering R3&\centering\texttt{54.37.122.0/24}&\centering\texttt{62.34.2.8/24}&\centering\texttt{62.34.2.9/24}
\tabularnewline\hline
\centering R4&\centering\texttt{54.37.122.0/24}&\centering\texttt{94.23.122.10/24}&\centering\texttt{94.23.122.11/24}
\tabularnewline\hline
\centering R5&\centering\texttt{54.37.122.0/24}&\centering\texttt{218.32.15.1/24}&\centering\texttt{218.32.15.2/24}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Un paquet part du réseau local L1 à destination du réseau local L2.
\begin{enumerate}
\item En utilisant l’extrait de la table de routage de R1, vers quel routeur R1 envoit-il ce paquet : R2 ou R3 ? Justifier.
\item A l’aide des extraits de tables de routage ci-dessus, nommer les routeurs traversés par ce paquet, lorsqu’il va du réseau L1 au réseau L2.
\end{enumerate}
\item La liaison entre R1 et R2 est rompue.
\begin{enumerate}
\item Sachant que ce réseau utilise le protocole RIP (distance en nombre de sauts), donner l’un des deux chemins possibles que pourra suivre un paquet allant de L1 vers L2.
\item Dans les extraits de tables de routage ci-dessus, pour le chemin de la question 2.a, quelle(s) ligne(s) sera (seront) modifiée(s) ?
\end{enumerate}
\item On a rétabli la liaison entre R1 et R2. Par ailleurs, pour tenir compte du débit des liaisons, on décide d’utiliser le protocole OSPF (distance liée au coût minimal des liaisons) pour effectuer le routage. Le coût des liaisons entre routeurs est donné ci-dessous :
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{11}{c|}}
\hline
\cellcolor{LightGray}\textbf{Liaison}&R1-R2&R1-R3&R2-R3&R2-R4&R2-R5&R2-R6&R3-R4&R4-R5&R4-R6&R5-R6
\tabularnewline\hline
\cellcolor{LightGray}\textbf{Coût}&$100$&$100$&?&$1$&$10$&$10$&$10$&$1$&$10$&$1$
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item[]
\begin{enumerate}
\item Le coût $C$ d’une liaison est donné ici par la formule $$C =\dfrac{10^8}{\text{BP}},$$
où BP est la bande passante de la connexion en bps (bit par seconde). Sachant que la bande passante de la liaison R2-R3 est de 10 Mbps, calculer le coût correspondant.
\item Déterminer le chemin parcouru par un paquet partant du réseau L1 et arrivant au réseau L2, en utilisant le protocole OSPF.
\item Indiquer pour quel(s) routeur(s) l’extrait de la table de routage sera modifié pour un paquet à destination de L2, avec la métrique OSPF.
\end{enumerate}
\end{enumerate}}


\end{document}